語言一旦死了，還救得回來嗎？－愛爾蘭語及希伯來語

世界上的語言約有五千到七千種，反映了各式各樣的文化。許多國家是多語言社會，各種語言的使用者居住在一起；或者，一個人在不同時候可能使用不同語言，在社會發展的過程中，不免有些語言勢力單薄，最後死去。我們不禁想，要是語言死了，還有什麼辦法可以救回來嗎？

多語言的社會於你我而言都不陌生，語言學家 Holmes 就曾舉例，他觀察的一位新加坡個案，在家裡和媽媽及爺爺講廣東話、和朋友說新加坡式英語、在小商店及傳統市場用閩南語；而在百貨公司則使用新加坡英語。學校上課時，有一半是用北京話上的，另一半則是正式的新加坡式英語。

這不是什麼新聞－無論看這篇文章的你來自哪裡，你的生活中可能都不只一種語言。舉台灣而言，傳統市場可能使用台灣閩南語或客家話，到了百貨公司說起台灣華語，回家則使用自己的母語，許多原住民在家可能使用族語。

這些語言在社會上並不會是平等的－當然我們得定義平等是怎麼一回事。舉例來說，在傳統市場裡，只要對方聽得懂，說華語可能也可通；然而當我們到了百貨公司，說一口族語和閩南、客家話，很可能就會讓店員驚訝不已。我們在此先不定義這當中蘊含了哪些現象，但簡言之，若某種語言無法在當地社會自在使用，該語言的使用者很可能會因為許多考量，使用社會上強勢的語言。久而久之，弱者愈弱，語言就很快會步入死亡。

語言的死亡速度非常之快，且過程可能讓使用者當下並不會多作察覺。愛爾蘭語過去在愛爾蘭是地位較高等的語言，擁有自己的文學、古典語等豐富的文化資產。然而隨著英語勢力增巨，愛爾蘭語的地位逐漸被英語取代，很快地年輕人開始對愛爾蘭語的文化感到陌生，並只在日常生活中部分使用。他們不知道愛爾蘭語可以用來討論很深的學問－基本上，每個語言理論上都能辦到。最後，愛爾蘭語成為「農民使用的粗俗的語言」，邁向死亡之路。

愛爾蘭語分布狀況。您沒看錯，少得可憐的綠色部分，是愛爾蘭語母語使用者的分布地區。

近年來，愛爾蘭政府大力推廣愛爾蘭語，並將該語言視為愛爾蘭的國族認同。政治及教育是復活語言的常見手段，然而效力有限，即便到了今天，愛爾蘭街頭上的年輕人可能無法流暢講十分鐘愛爾蘭語、探討這週發生了什麼世界大事。愛爾蘭語在這些使用者間，成了徒剩基本日常生活表現功能的語言，罵人、抱怨、表現親和力、國族認同時使用爾爾。甚至，有些人不知道愛爾蘭語是能夠書寫的，他們顯然不知道世界上沒有語言不能被書寫，只有人們不習慣書寫的語言。

愛爾蘭語的故事告訴我們，語言一旦死了，就非常難使其復生。語言中的那些音節、充滿智慧的詞語、特別生動的表達方式及生活智慧，都會消失在這個世界上。

一個很特別的例子是希伯來語。這個以色列人所使用的語言，在很早的時候便已壽終正寢。有很長一段時間，以色列人散居世界各地，當時他們所使用的語言，根據居住的地方不同而相異。以色列族群所使用的語言，大多為阿拉伯語、意第緒語、拉迪諾語。在阿拉伯世界居住的以色列人，使用阿拉伯語；而意第緒語則是一種結合部分猶太詞語及特色的日耳曼語，於世界各地的以色列族群之間流通。拉迪諾語則是以古西班牙語為基底、融合希伯來語的語言。

以色列人獨立建國之後，許多人認為以色列人必須使用希伯來語，當時雖然有許多意第緒語使用者表示不滿，但最後以色列仍決定使用希伯來語為官方語言。當時的希伯來語，是個死掉的語言，僅存留一些詞語在其他語言中。經過一番功夫，以色列成功將希伯來語「復活」。到現在，希伯來語擁有 750 萬名母語使用者，早已脫離瀕危語言名單－這樣的情景，大概就像從棺材裡復生，身體檢查還比我們健康一般。

希伯來語的復活並非一日可成。十九世紀出生於俄羅斯的猶太人本耶胡達是讓希伯來語復生的靈魂人物。他並沒有直接參與以色列的語言政策制定－這位老兄在 1922 年就告離人世了，離以色列建國還遠得很。那麼他又是怎麼拯救現代希伯來語的呢？

如我們前面所述，希伯來語很早就死亡，只存在經典上面，偶有希伯來文的著作，但已徒是「書面語言」。情況很類似現代的拉丁文，雖然仍有許多學習者，然而已經沒有人以拉丁語為母語或日常主要語言，這些人頂多是戴著拉丁文的遺物過過癮，但不會讓它在生活中「活過來」。

本耶胡達懷著回去「充滿奶與蜜的土地」的夢想，但他認為一旦要回去建國，代表以色列人的希伯來語就得復活。於是他將自己的姓名改為猶太姓名，並且全面改用希伯來語。除此之外，他做的最重要一項工作，便是「命名」-他用希伯來語的構詞結構，創造出當時本無法用希伯來語指涉的新事物-因這樣語言才能保持活力；隨後他移居巴勒斯坦，自力出版希伯來語所寫成的報紙。此外，他也對自己的兒子使用希伯來語，他的兒子成了現代希伯來語「第一位母語使用者」，距離上一個以希伯來語的母語使用者，已相隔了兩千年。

本耶胡達畢生致力讓希伯來語復活，甚至著手編纂現代希伯來語字典，因為他的努力，以色列建國後，推廣希伯來語已有豐富根基。同時以色列人團結向心，對希伯來語也高度認同，種種因素，也讓希伯來語，成了語言史上復生成功的極珍貴例子。

可惜並非所有語言都這等幸運。自 1950 年來，世界上一共約有 200 多種語言死亡。這些語言有少部分像拉丁語－擁有義大利語等子嗣，然而絕大多數都是孤單的死去，更有許多是語言學家來不及完整記錄的語言，其中的歷史痕跡、風華歲月，就這麼消失在人類世界中。

世界上約有 96% 的人口，使用著 4% 的語言，堪稱語言界嚴重的「貧富差距」。當然，一旦死了，就很難救回來了。

下個可能係冰島語

遲早到廣東話

近近地台語已經係例子
大家都明

唔識保護自己文化一定玩完

法國西北既傳統塞爾特語都開始消亡，當地政府正視問題，開始重新推廣塞爾特語，不令文化失傳

法國的國王沒有真正的阻止少數民族語言的發展，但從法國大革命以後，法國政府開始採取壓制少數民族語言的政策，擬消滅法國領土上的「土語」（patois）包括法語的方言、布列塔尼語、巴斯克語等等，強迫小學生在學校裡只用法語交談，用本土語言講話的學生遭到侮辱性的懲罰。這個專橫的政策一直延續到1960年代。

如今，雖然消滅布列塔尼語的政策進行了兩百多年，仍然還有300 000人使用這個語言（在1930年有1 300 000多人）。這個政策宣傳的一句出名的口號為：「不准在地上吐痰，也不准講布列塔尼語」，這個口號把使用布列塔尼語和不衛生的行為混為一談，這表明當時法國政府用多麼侮辱人的措施施行滅絕語言的政策。

在20世紀，布列塔尼的居民有一半只懂布列塔尼語，一半懂法語和布列塔尼語兩種語言，1950年只剩下100 000個人不會講法語，21世紀初基本上沒有人只懂布列塔尼語不懂法語，而且精通布列塔尼語的人年紀都很大，大部分年齡在50歲以上。除了新開辦的Diwan布列塔尼語學校的學生以外，年齡少於20歲的兒童只使用法語。

美國先乞人憎

文化不斷演變，無人用嘅語言記錄下黎就好，為咩咁執著救返
語言只係溝通工具

自己睇下美國點消滅原住民嘅語言

最主要真係要keep住語言有活力
最底層次係keep住用
再高啲係有啲才華嘅，真係用多啲自己語言嚟表達，製造返個社會出嚟
香港叫好彩啲，本身9成半人口係廣東話做母語
燒都起碼燒20年先會好似台灣台語噉
但香港仲有冇20年俾佢燒都成問題

咁樣你唔好再用廣東話

咁樣中國呢？我比較想知
現代美國仲有印第安保留地，中國乜都冇

咁宜家廣東話有人用吖
隨著交通通信方便，加上全球化
地方語言融合成較多人用嘅語言絕對係大勢所趨
廣東話同普通話並行，自然演變就好

睇你個sample係咩
以你邏輯其實地球只會淨低西班牙語
有啲嘢混唔埋混就混唔埋，其他人根本「冇資格」決定你嘅嘢嘅留與去

宜家非洲人美國人都唔學法文啦
無影響力嘅國家嘅文化

通訊方便更加唔洗語言融合
社區有更強嘅自己聯繫
冇必要融合嘅嘢係冇必要融合
再者全球化嘅話，香港應該要同英文融合
而唔係「全國化」嘅普通話
用普通話嘅嗰個國家就俾美國sm緊，我真係嗰知你買得啱唔啱邊啦

大部分西非國家法語仲係官方語言
不過佢地亦會推廣自己母語

講緊前年，去河內join local tour, 其中一家係愛爾蘭人，吹水嗰時問佢地當地除咗英文，仲有無"母語", 佢話有愛爾蘭語，但已經無乜人講，佢亦唔舉例子教我點講，跟住就吹其他水了。

後生嘅覺得係鄉下話，可免則免咁。

有撚用?
美帝依啲攞嚟做show咋嘛
一種語言要傳承落去要有一定數目嘅人講
(好似around 要at least 3000)
而家美國識講原住民嘅語言雖然有唔少
但係重要睇下講嘅人幾大年紀
而家嗰啲好大部份都係上咗年紀

國語有乜嘢咁好?
重音問題嚴重
讀法失去古字讀音
五毛做下功課先啦

台語噉
我叫個台灣人fd教
佢話識聽唔識講
佢唔知香港嘅廣東話係好主流
啫係唔知平時溝通係用廣東話
話睇只文字以為係用國語
同埋只識幹你娘

全球化->同普通話並行
一睇就知係洗晒腦啦
用英文就全球化啦

舊年去西班牙，路上遇到兩個台灣阿姨，成日講講吓用台語同我講，跟住我無反應，先知我聽唔明

新疆大把集中營

依家都死左啦 廣洲土生土長既後生有一半唔識講

香港奉行大一統：
間間茶餐廳部部電視機都長開播住TVB

ATV都生存唔到
何況廣東話

嘩嘉里公

Bu你呀mo

其實你留意下，就會發現其實依家好多廣告燈箱都會直接用廣東話而唔係書面語，社交媒體既廣東話廣告就更加明顯，相信大家睇Facebook都會見到好多。

係，麥當當，機場都發現到，
我估香港人開始覺得大陸嘅入侵開始浮現後果，
只靠大陸跟本無運行，
其實本土居民先係真係主人嚟。

推普幾咁出名都仲話自然演變，廣東話係可以隨着時代演變不停有新字製造出嚟。

相反普通話字庫有限最後只會變成簡單嘅翻譯機器。如果唔係政治力量大於一切根本就唔會出現普通話取代廣州嘅廣東話。

想知佢地會唔會好似連登仔咁，一見人講English meme就屌柒佢

以我所知美加對印弟安有保護政策，好多野都以原住民優先有特別待遇
以前趕絕過但唔代表依家冇補救

即係啲伐林業殺晒成個森林啲猩猩然後救剩隻猩猩BB
然後歌訟自己點保護動物?

唔係所有嘢都可以補救到架
況且我都話咗講原住民語言嘅人已經上晒年紀
後生一代已經唔講自己嘅語言
根本就係治標唔治本

你再睇下new zealand 同 australia 點補救
你就知美國根本只係做show

lm

啱